AJAX очень удобный для передачи данных между клиентом и сервером. Он использует JSON, который может быть "расшифрован" не только JavaScript, но и программами написанными на других языках программирования.
JSON очень легкий (в смысле объема) формат.